\documentclass[12pt]{article}


% ----------------- PAQUETES -----------------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[margin = 2.54cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{parskip}
\usepackage{bm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xcolor}


% ----------------- CONFIGURACIONES -----------------
\input{../../../docs/portada-tareas/formato}
\input{../../../docs/portada-tareas/definicion}


% ----------------- PORTADA -----------------
\rutaLogo{../../../docs/img/logo-ista.png}
\tema{\\ \vspace{0.8cm} Taller de ejercicios - Derivadas implicitas \\ \vspace{1.5cm}}
\etiquetaAutores{Alumno: }
\alumno{Eduardo Mendieta \vspace{0.8cm}}
\materia{Matemática \vspace{0.8cm}}
\docente{Lcda. Vilma Duchi, Mgtr. \vspace{0.8cm}}
\ciclo{Primer ciclo \vspace{0.8cm}}
\fecha{16/08/2024 \vspace{0.8cm}}
\periodo{Abril 2024 - Agosto 2024}


\begin{document}
    \input{../../../docs/portada-tareas/plantilla}

    \section*{\centering Taller de ejercicios - Derivadas implicitas} \vspace{0.5cm}
        \textbf{Suponiendo que en los problemas del 1 al 12 cada ecuación define una función derivable de $\bm{x}$, encuentre $\bm{D_{x}y}$ por medio de la derivación implícita:}

        \vspace{0.5cm}
        \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] 
            \hrule\item \[\bm{y^2 - x^2 = 1}\]
                \[2yy' - 2x = 0 \] 
                \[2yy' = 2x \] 
                \[y' = \frac{x}{y} \] 

            \hrule\item \[\bm{9x^2 + 4y^2 = 36}\]
                \[18x + 8yy' = 0 \] 
                \[8yy' = - 18x\] 
                \[y' = - \frac{9x}{4y}\] 

            \hrule\item \[\bm{xy = 1}\]
                \[y + xy' = 0\] 
                \[xy' = - y\] 
                \[y' = - \frac{y}{x}\] 
            
            \hrule\item \[\bm{x^2 + \alpha^2 y^2 = 4\alpha^2}\] Donde $\alpha$ es una constante.
                \[2x + 2\alpha^2 yy' = 0\] 
                \[2\alpha^2 yy' = - 2x\] 
                \[y' = - \frac{x}{\alpha^2 y}\] 

            \hrule\item \[\bm{xy^2 = x - 8}\]
                \[y^2 + 2xyy' = 1\] 
                \[2xyy' = 1 - y^2\]
                \[y' = \frac{ - y^2 + 1}{2xy}\]  
                
            \hrule\item \[\bm{x^2 + 2x^2 y + 3xy = 0}\]
                \[2x + 4xy + 2x^2y' + 3y + 3xy' = 0\]
                \[2x^2y' + 3xy' = - 2x - 4xy - 3y\] 
                \[y'(2x^2 + 3x) = - 2x - 4xy - 3y\]
                \[y' = \frac{- 2x - 4xy - 3y}{2x^2 + 3x}\]   

            \hrule\item \[\bm{4x^3 + 7xy^2 = 2y^3}\]
                \[12x^2 + 7y^2 + 14xyy'= 6y^2y'\]
                \[14xyy' - 6y^2y' = - 12x^2 - 7y^2 \] 
                \[y'(14xy - 6y^2) = - 12x^2 - 7y^2 \]  
                \[y'= \frac{- 12x^2 - 7y^2}{14xy - 6y^2}\]  

            \hrule\item \[\bm{x^2 y = 1 + y^2 x}\]
                \[2xy + x^2y' = 2yy'x + y^2\] 
                \[x^2y' - 2yy'x = y^2 - 2xy\] 
                \[y'(x^2 - 2yx) = y^2 - 2xy\]
                \[y' = \frac{y^2 - 2xy}{x^2 - 2yx}\]  

            \hrule\item \[\bm{\sqrt{5xy} + 2y = y^2 + xy^3}\]
                \[\frac{(5xy)^{-1/2}}{2} (5y + 5xy') + 2y' = 2yy' + y^3 + 3xy^2y'\]
                \[\frac{5y}{2(5xy)^{1/2}} + \frac{5xy'}{2(5xy)^{1/2}}  + 2y' = 2yy' + y^3 + 3xy^2y'\] 
                \[\frac{5xy'}{2(5xy)^{1/2}} + 2y' - 2yy' - 3xy^2y' = y^3 - \frac{5y}{2(5xy)^{1/2}}\] 
                \[y' \left(\frac{5x}{2(5xy)^{1/2}} + 2 - 2y - 3xy^2\right) = y^3 - \frac{5y}{2(5xy)^{1/2}}\]
                \[y' \left(\frac{5x + 4(5xy)^{1/2} - 4y(5xy)^{1/2} - 6xy^2(5xy)^{1/2}}{2(5xy)^{1/2}}\right) = \frac{2y^3(5xy)^{1/2} - 5y}{2(5xy)^{1/2}}\]  
                \[y' = \frac{2y^3(5xy)^{1/2} - 5y}{5x + 4(5xy)^{1/2} - 4y(5xy)^{1/2} - 6xy^2(5xy)^{1/2}}\]  
                \[y' = \frac{2y^3\sqrt{5xy} - 5y}{5x + 4\sqrt{5xy} - 4y\sqrt{5xy} - 6xy^2\sqrt{5xy}}\]  

            \hrule\item \[\bm{x\sqrt{y + 1} = xy + 1}\]
                \[(y + 1)^{1/2} + \frac{x}{2(y + 1)^{1/2}} y' = y + xy'\] 
                \[\frac{x}{2(y + 1)^{1/2}} y' - xy' = y - (y + 1)^{1/2}\]
                \[y'\left(\frac{x}{2(y + 1)^{1/2}} - x\right) = y - (y + 1)^{1/2}\]  
                \[y'\left(\frac{x - 2x(y + 1)^{1/2}}{2(y + 1)^{1/2}}\right) = y - (y + 1)^{1/2}\]  
                \[y' = \frac{(y - (y + 1)^{1/2})(2(y + 1)^{1/2})}{x - 2x(y + 1)^{1/2}}\]
                \[y' = \frac{2y\sqrt{y + 1} + 2y + 2}{x - 2x\sqrt{y + 1}}\]

            \hrule\item \[\bm{xy + \sen{(xy)} = 1}\]
                \[y + xy' + \cos(xy)(y + xy') = 0\] 
                \[y + xy' + y\cos(xy) + x\cos(xy)y' = 0\] 
                \[xy' + x\cos(xy)y' = - y -  y\cos(xy)\] 
                \[y'(x + x\cos(xy)) = - y -  y\cos(xy)\]
                \[y' = \frac{- y -  y\cos(xy)}{x + x\cos(xy)}\]

            \hrule\item \[\bm{\cos{(xy^2)} = y^2 + x}\]
                \[- \sen(xy^2)(y^2 + 2xyy') = 2yy' + 1\] 
                \[- y^2\sen(xy^2) - 2xy\sen(xy^2)y' = 2yy' + 1\] 
                \[- 2xy\sen(xy^2)y' - 2yy' = 1 + y^2\sen(xy^2) \] 
                \[y'(- 2xy\sen(xy^2) - 2y) = 1 + y^2\sen(xy^2) \] 
                \[y' = \frac{1 + y^2\sen(xy^2)}{- 2xy\sen(xy^2) - 2y} \] 
                
            
        \end{enumerate}

\end{document}