\documentclass[12pt]{article}


% ----------------- PAQUETES -----------------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[margin = 2.54cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{parskip}
\usepackage{bm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xcolor}


% ----------------- CONFIGURACIONES -----------------
\input{../../../docs/portada-tareas/formato}
\input{../../../docs/portada-tareas/definicion}


% ----------------- PORTADA -----------------
\rutaLogo{../../../docs/img/logo-ista.png}
\tema{\\ \vspace{0.8cm} Taller de ejercicios - Integrales indefinidas \\ \vspace{1.5cm}}
\etiquetaAutores{Alumno: }
\alumno{Eduardo Mendieta \vspace{0.8cm}}
\materia{Matem√°tica \vspace{0.8cm}}
\docente{Lcda. Vilma Duchi, Mgtr. \vspace{0.8cm}}
\ciclo{Primer ciclo \vspace{0.8cm}}
\fecha{28/08/2024 \vspace{0.8cm}}
\periodo{Abril 2024 - Agosto 2024}


\begin{document}
    \input{../../../docs/portada-tareas/plantilla}

    \section*{\centering Taller de ejercicios - Integrales indefinidas} \vspace{0.5cm}

    \textbf{Resolver las siguientes integrales: } \vspace{0.5cm}

    \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] 
        \hrule % Ejercicio 1
        \item \textbf{Ejercicio 1.41: }\[\bm{\int \frac{1}{\sqrt{x^2 + 5}} \, dx} = \ln{\left(x + \sqrt{x^2 + 5}\right)} + c\]
            
        
        \hrule % Ejercicio 2
        \item \textbf{Ejercicio 1.42: } \[\bm{\int \frac{1}{x^2 + 5} \, dx} = \frac{1}{\sqrt{5}} \tan{^{-1} \left(\frac{x}{\sqrt{5}}\right)} + c\]

        \hrule % Ejercicio 3
        \item \textbf{Ejercicio 1.44: } \[\bm{\int \left(\sen{^2x} + \cos{^2x} - 1\right) \, dx} = \int 0 \, dx = c\]


        \hrule % Ejercicio 4
        \item \textbf{Ejercicio 1.46: } \[\bm{\int (\tan{^2x} + 1) \, dx} = \int \tan{^2x} \, dx + \int \, dx = \tan{x} - x + x + c = \tan{x} + c\]


        \hrule % Ejercicio 5
        \item \textbf{Ejercicio 1.53: } \[\bm{\int \frac{1}{x\sqrt{12 - x^2}} \, dx} = -\frac{1}{\sqrt{12}} \ln{\left(\frac{\sqrt{12} + \sqrt{12 - x^2}}{x}\right)} + c\]


        \hrule % Ejercicio 6
        \item \textbf{Ejercicio 1.55:} \[\bm{\int \frac{1}{\sqrt{8 - 2x^2}} \, dx} = \arcsen{\frac{\sqrt{2}x}{\sqrt{8}}} + c\]


        \hrule % Ejercicio 7
        \item \textbf{Ejercicio 1.58: } \[\bm{\int \sqrt{x^2 - 10} \, dx} = \frac{x}{2}\sqrt{x^2 - 10} - 5\ln{\left| x + \sqrt{x^2 - 10} \right|} + c\]


        \hrule % Ejercicio 8
        \item \textbf{Ejercicio 1.61: } \[\bm{\int \frac{1 - \cos^2{x}}{\sen^2{x}} \, dx} = \int \frac{\sen^2{x}}{\sen^2{x}} \, dx = \int \, dx = x + c\]


        \hrule % Ejercicio 9
        \item \textbf{Ejercicio 1.62: } \[\bm{\int \sqrt{1 - \sen^2{x}} \, dx} = \int \sqrt{\cos^2{x}} \, dx = \int \cos{x} \, dx = \sen{x} + c\]


        \newpage\hrule % Ejercicio 10
        \item \textbf{Ejercicio 1.65: } \[\bm{\int (2^0 - 3^0)^n \, dx} = \int (1 - 1)^n \, dx = \int (0)^n \, dx = \int 0 \, dx = c\]


        \hrule % Ejercicio 11
        \item \textbf{Ejercicio 1.66: } \[\bm{\int \left(\tan{x} - \frac{\sen{x}}{\cos{x}}\right) \, dx} = \int \left(\tan{x} - \tan{x}\right) \, dx = \int 0 \, dx = c\]


        \hrule % Ejercicio 12
        \item \textbf{Ejercicio 1.78: } \[\bm{\int \frac{\sqrt{x} - \sqrt{2}}{\sqrt{2x}} \, dx} = \frac{1}{\sqrt{2}}\int \frac{\sqrt{x} - \sqrt{2}}{\sqrt{x}} \, dx = \frac{1}{\sqrt{2}}\int x^{-1/2}(x^{1/2} - \sqrt{2}) \, dx = ...\]
            \[... = \frac{1}{\sqrt{2}}\int 1 - \sqrt{2}x^{-1/2} \, dx = \frac{x}{\sqrt{2}} - 2\sqrt{x} + c\]

        \hrule % Ejercicio 13
        \item \textbf{Ejercicio 1.103:} \[\bm{\int (e^2 + e + 1)^x \, dx} = \int (e^2 + e + 1)^x \frac{\ln{(e^2 + e + 1)}}{\ln{(e^2 + e + 1)}} \, dx = ...\]
            \[... = \frac{1}{\ln{(e^2 + e + 1)}} \int (e^2 + e + 1)^x \ln{(e^2 + e + 1)} \, dx  = \frac{(e^2 + e + 1)^x}{\ln{(e^2 + e + 1)}} + c\]

        \hrule % Ejercicio 14
        \item \textbf{Ejercicio 1.106: } \[\bm{\int \sqrt{27 - x^2} \, dx} = \frac{x}{2} \sqrt{27 - x^2} + \frac{27}{2} \arcsen{\frac{x}{\sqrt{27}}} + c\]


        \hrule % Ejercicio 15
        \item \textbf{Ejercicio 1.117: } \[\bm{\int (1 - \sqrt{x} + x)^2 \, dx} = \int (1 - \sqrt{x} + x)(1 - \sqrt{x} + x) \, dx = \int (x^2 + 3x - 2x\sqrt{x} - 2\sqrt{x} + 1) \, dx = ...\]
            \[... = \frac{x^3}{3} + \frac{3x^2}{2} - \frac{4\sqrt{x^5}}{5} - \frac{4\sqrt{x^3}}{3} + x + c\]

    \end{enumerate}


\end{document}